---
layout: post
title: "Netwalker Dropper (CORONAVIRUS_COVID-19.vbs) Analizi"
tags: [netwalker, dropper, malware]
---

**Netwalker** çoğunlukla mail yolu ile yayılan ve fidye yazılımı (ransomware) ailesine dahil edebileceğimiz yeni bir virüs çeşididir. Genellikle hastane ve sağlık ocaklarını hedef alan saldırganlar, koronadan dolayı sağlık çalışanlarının yoğun olduğu bu dönemde dikkatsizce dosyanın indirilmesi ve çalıştırılması halinde sistemdeki yedeklerin silinmesi ve iç ağda paylaşılan dosyalar dahil bütün dosyaların şifrelenmesini amaçlamaktadır. 1000$ gibi bir ücret isteyen saldırganlar, ödemenin yapılmaması halinde istenen miktarı günden güne artırmaktadırlar. Maillere ek olarak gönderilen bu script çoğunlukla CORONAVIRUS_COVID-19.vbs adı ile görülmüş ve rapor edilmiştir.

## Netwalker Dropper.vbs

```
**MD5:** 7a1288c7be386c99fad964dbd068964f  
**SHA:** c880daabaca11dde198b6340e4430401d0bfef10  
**SHA256:** 9f9027b5db5c408ee43ef2a7c7dd1aecbdb244ef6b16d9aafb599e8c40368967  
**SHA512:** 2d52f6e974fad85b9c0cf588ce6a8a62bb37db7a2c8aff8138d9d740f2ae8844267c9052ed3a25c65335e948bed8bf449d0815b0f7e372872d49270dd60ad027
```

## qeSw.exe

```
**MD5:** 258ed03a6e4d9012f8102c635a5e3dcd  
**SHA:** a3bc2a30318f9bd2b51cb57e2022996e7f15c69e  
**SHA256:** 8639825230d5504fd8126ed55b2d7aeb72944ffe17e762801aab8d4f8f880160  
**SHA512:** 967414274cb8d8fdf0e4dd446332b37060d54a726ab77f4ec704a5afe12162e098183add4342d1710db1e1c3b74035a001cf4c2d7790a27bf6d8381c34a96889
```

## Özet

Çalıştırılan Netwalker Dropper.vbs scripti içerisinde encoded şekilde bulunan şifreleme aracını %TEMP% dizini altına qeSw.exe adıyla çıkartıyor. Sonrasında qeSw.exe zararlısını çalıştırarak öncelikle sistemdeki yedekleri siliyor ve ardından bütün dosyaları şifreliyor. Sistemdeki dosyaların haricinde network üzerinden ulaşabildiği dosyaları da yetkisi dahilinde şifreliyor. Kurumların, kullanıcılarına açtığı paylaşımlı alanların izinlerini düzgün yapılandırmaları olası bir enfeksiyonda bütün yapının çökmesini engelleyecektir. Zararlı bütün dosyaları şifreledikten sonra verilen bir kod ile Tor browser üzerinden onion uzantılı bir siteye yönlendirerek Bitcoin ile ödeme yapılması halinde decrypt aracının verileceğini beyan ediyor. Yapılan transactionlara bakıldığında henüz bir ödeme gerçekleşmediği belirlenmiştir.

**NOT:** Zararlı sisteme bulaşıp da dosyaları şifrelediği takdirde, sistemin başka bir ortamda yedeği olmadığı sürece geri döndürülemeyecektir.

## Süreç

Netwalker Dropper.vbs scriptinin içeriği aşağıdaki görselde görülmektedir.

![01.png](/assets/img/netwalker-dropper/01.png)

Öncellikle array1 ve array2 dizileri kullanılarak oluşturulan exec_code değişkenine ne atandığını bulmak için yazılan python scriptini kullanıyorum. Scriptin içeriği aşağıdaki şekildedir.

![02.png](/assets/img/netwalker-dropper/02.png)

Python scripti ile elde edilen kod aşağıdaki gibidir. VBS kodlarından da anlaşıldığı üzere Netwalker Dropper.vbs scripti içerisindeki code değişkeni aslında üzerine ekleme yapılıp ters çevrilmiş ve base64 ile encode edilmiş bir data.

![03.png](/assets/img/netwalker-dropper/03.png)

Python scriptine küçük bir ekleme yaparak code değişkeni içerisindeki datayı oluşturup exefile.exe adı ile kaydediyorum.

![04.png](/assets/img/netwalker-dropper/04.png)

Buraya kadar olan aşamada zararlımız içerisindeki dosyayı %TEMP% dizini altına qeSw.exe adı ile kopyalıyor. Sonraki aşamalarda ise dinamik analiz ile devam ediyorum.

qeSw.exe adı ile kaydedilen çalıştırılabilir dosya yine script yardımı ile çalıştırılıyor. İlk önce sistemdeki yedekleri silen zararlı, sistemde ve network üzerinde ulaşabildiği ve yetkisi olan bütün dosyaları şifrelemeye başlıyor. Şifreleme işlemi bittiğinde ise ekranda aşağıdaki görselde görüldüğü üzere bir metin defteri açılıyor.

![readme.png](/assets/img/netwalker-dropper/readme.png)

Belirtilen .onion uzantılı siteye Tor üzerinden ulaştığımızda ise bizi aşağıdaki gibi bir giriş ekran karşılıyor.

![onion01.png](/assets/img/netwalker-dropper/onion01.png)

README dosyasının en altındaki code'u kullanarak giriş yaptığımızda ise bizi aşağıdaki gibi bir ekran karşılıyor.

![onion02.png](/assets/img/netwalker-dropper/onion02.png)

Buradaki 323hUGo9iTXj4QpBMFUwC9TFFEXHs9Znuy numaralı BTC adresine belirtilen miktarı gönderdiğiniz takdirde otomatik olarak decrypt aracının ineceğini beyan ediyor. BTC adresine yapılan ödeme var mı diye kontrol ettiğimizde ise henüz bir ödeme yapılmadığını görmekteyiz. Böyle devam etmesini ümit ediyoruz.

![transaction.png](/assets/img/netwalker-dropper/transaction.png)
